\documentclass[a4paper,fleqn,parskip]{scrartcl}

\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{nag}
\usepackage[headsepline]{scrlayer-scrpage}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{tikz}
\usepackage{environ}

\geometry{
  right=6cm
}

\author{Benno Fünfstück}
\title{Bundeswettbewerb Mathematik 2014}
\subtitle{Stufe 2}

\date{}

\clearpairofpagestyles{}
\lohead{Seite {\thepage}~von~\pageref{LastPage}}
\cohead{Bundeswettbewerb Mathematik}
\rohead{Benno Fünfstück}
\pagestyle{scrheadings}

\makeatletter
\newsavebox{\measure@tikzpicture}
\NewEnviron{scaletikzpicturetowidth}[1]{%
  \def\tikz@width{#1}%
  \def\tikzscale{1}\begin{lrbox}{\measure@tikzpicture}%
  {\BODY}
  \end{lrbox}%
  \pgfmathparse{#1/\wd\measure@tikzpicture}%
  \edef\tikzscale{\pgfmathresult}%
  {\BODY}
}
\makeatother

\begin{document}
\maketitle

\section*{Hilfsmittel}
\begin{itemize}
\item Cornelson: Das große Tafelwerk
\end{itemize}

\newcommand{\sectionbreak}{\clearpage}

\section*{1. Aufgabe}

\begin{quote}
  Zeige, dass für alle positiven ganzen Zahlen $n$ die Zahl \\
  ${2^{(3^n)} + 1}$ durch ${3^{n+1}}$ teilbar ist.
\end{quote}

\begin{enumerate}[(1)]
\item Für $n = 1$ gilt:
  \begin{align*}
    2^{(3^n)} + 1 &= 2^{(3^1)} + 1 &= 9 \\
    3^{n+1} &= 3^{1+1} &= 9
  \end{align*}

  $9$ ist durch $9$ teilbar, die Behauptung gilt also für $n = 1$.
\item Eine Zahl $a$ ist genau dann durch $b$ teilbar, wenn ein $k \in \mathbb{Z}$ existiert, sodass $a = kb$.
\item Für $n + 1$ gilt:
  \begin{equation*}
   2^{(3^{(n+1)})} + 1 = 2^{(3^n \cdot 3)} + 1 = {(2^{(3^n)})}^3 + 1
  \end{equation*}
\item Unter der Annahme, dass die Behauptung für $n$ gilt, folgt:
  \begin{align*}
    2^{(3^n)} + 1 &= k \cdot 3^{n+1} \\
    2^{(3^n)} &= k \cdot 3^{n+1} - 1
  \end{align*}
\item Aus (3), (4) folgt:
  \begin{align*}
   & 2^{(3^{(n+1)})} + 1 = {({2^{(3^n)}})}^3 + 1 = {(k \cdot 3^{n+1} - 1)}^3 + 1 \\
   &= {(k \cdot 3^{n+1})}^3 - 3 \cdot {(k \cdot 3^{n+1})}^2 + 3 \cdot {(k \cdot 3^{n+1})} - 1 + 1 \\
   &= 3^{n+2} \cdot (k^3 \cdot 3^{2n+1} - k^2 \cdot 3^{n+1} + 1)
  \end{align*}
  $2n + 1$ ist eine natürliche Zahl, denn die natürlichen Zahlen sind unter Multiplikation und Addition abgeschlossen.
  Da die ganzen Zahlen unter Addition, Subtraktion, Multiplikation und Potenzierung mit natürlichem Exponenten abgeschlossen sind, ist auch \\ ${k^3 \cdot 3^{2n+1} - k^2 \cdot 3^{n+1} + 1}$ eine ganze Zahl. Somit teilt $3^{n+2}$ die Zahl ${2^{(3^{(n+1)})} + 1}$, das heißt, die Behauptung gilt für $n + 1$ unter der Voraussetzung, dass sie für $n$ gilt.
\item Die Behauptung gilt nach (1) für $n = 1$. Nach (5) gilt sie jedoch auch für $n = 2$, danach für $n = 3$ und so weiter. Die Behauptung gilt folglich für alle $n \in \mathbb{N}_+$, denn jedes $n > 1$ besitzt einen Vorgänger. Dieser Vorgänger ist entweder gleich 1 (für $n = 2$), womit die Aussage nach (1) gilt, oder er ist kleiner als $n$ jedoch größer als $2$. Dann kann man wiederum den Vorgänger nehmen (wenn die Aussage für den Vorgänger gilt, gilt sie nach (5) auch für $n$) bis man $n = 1$ erreicht, für welches die Aussage nach (1) gilt. $\qedsymbol$

\end{enumerate}

\section*{2. Aufgabe}

\begin{quote}
  Für alle positiven ganzen Zahlen $m$ und $k$ mit $m \geq k$ \\ sei ${a_{m,k} = \binom{m}{k-1} - 3^{m-k}}$.

  Bestimme alle Folgen reeler Zahlen $(x_1, x_2, x_3, \dotsc)$, \\
  die für alle positiven ganzen Zahlen $n$ die Gleichung \\
  ${a_{n,1} \cdot x_1 + a_{n,2} \cdot x_2 + \dotsb + a_{n,n} \cdot x_n = 0}$ erfüllen.
\end{quote}

\subsection*{Eindeutigkeit}
Wenn $x_1$ bekannt ist, lässt sich jedes weitere Glied $x_n$ der Folge errechnen, denn es gilt:

\begin{align*}
0 &= a_{n,1} \cdot x_1 + a_{n,2} \cdot x_2 + \dotsb + a_{n,n} \cdot x_n \\
x_n &= - a_{n,1} \cdot x_1 - a_{n,2} \cdot x_2 - \dotsb - a_{n, n-1} x_{n+1}
\end{align*}

Damit lässt sich jedes $x_n$ aus den Vorgängern berechnen. Ist $x_1$ bekannt, kann $x_n$ für alle $n > 1$ demnach schrittweise bestimmt werden, indem
zunächst $x_2$, dann $x_3$, \ldots und am Ende $x_n$ berechnet wird. Es gibt also für jedes $x_1$ nur eine Folge $(x_1, x_2, \dotsc, x_n)$ die die Bedingung erfüllt.

\subsection*{Lösung}

Da es für jedes $x_1$ nur eine gültige Folge geben kann, reicht es, eine Folge zu finden, die für alle Startwerte $x_1$ die Bedingung erfüllt. Es kann dann keine weiteren Folgen geben, welche die Bedingung erfüllen, da es für jedes $x_1$ bereits eine Folge gibt, und diese Folge eindeutig bestimmt ist.

\noindent
Für ein beliebiges $x_1$ ergibt sich für $x_2$:
\begin{align*}
  0 &= \left[\binom{2}{0} - 3^1\right]x_1 + \left[\binom{2}{1} - 3^0\right]x_2 \\
  0 &= -2x_1 + x_2 \\
  x_2 &= 2x_2
  \intertext{und für $x_3$}
  0 &= \left[\binom{3}{0} - 3^2\right]x_1 + \left[\binom{3}{1} - 3\right]x_2 + \left[\binom{3}{2} - 3^0\right]x_3 \\
  0 &= 8x_1 + 0x_2 + 2x_3 \\
  x_3 &= 4x_1 = 2x_2
\end{align*}

Im folgenden wird bewiesen, dass $x_{n+1} = 2x_n = 2^n \cdot x_1$ auch für alle weiteren $n$ die Bedingung erfüllt, d.h nur die Folgen $x_{n+1} = 2^n \cdot x_1$ für alle $x_1$ sind Lösungen.

\subsection*{Beweis}
\begin{enumerate}[(1)]
\item Für Binomialkoeffizienten gilt: (mit $k > 0$ und $n > 0$)
  \begin{align*}
    \binom{n}{k} &= \frac{n!}{k! \cdot (n-k)!} \\
    &= \frac{((n-k)+k)(n-1)!}{k(k-1)! \cdot (n-k)(n-k-1)!} \\
    &= \frac{(n-1)!}{k! \cdot (n-1-k)!} + \frac{(n-1)!}{(k-1)! \cdot (n-k)!} \\
    &= \binom{n-1}{k} + \binom{n-1}{k-1}
  \end{align*}
  \begin{align*}
    \binom{n}{0} &= \frac{n!}{0! \cdot n!} = 1
    &\binom{n}{n} = \frac{n!}{n! \cdot (n-n)!} = 1
  \end{align*}
\item Für alle $k > 1, m \geq k$ gilt:
  \begin{align*}
    a_{m+1,k} &= \binom{m+1}{k-1} - 3^{m+1-k} \\
             &= \binom{m}{k-1} + \binom{m}{(k-1)-1} - 3^{m-(k-1)} \\
             &= \binom{m}{k-1} + a_{m,k-1}
  \end{align*}
\item Wir nehmen an, $(x_1, 2 \cdot x_1, \dotsc, 2^{n-1} \cdot x_1)$ erfüllt die Gleichung für $n$, d.h es gilt:
  \begin{align*}
    0 &= a_{n,1} \cdot x_1  + a_{n,2} \cdot 2 x_1 + \dotsb + a_{n,n}\cdot 2^{n-1} x_1
  \end{align*}
  Dann erfüllt auch $(x_1, 2 \cdot x_1, \dotsc, 2^n \cdot x_1)$ die Gleichung für $n+1$, denn nach (2) gilt:
  \begin{align*}
    &a_{n+1,1} \cdot x_1 + a_{n+1,2}\cdot 2 x_1 + \dotsb + a_{n+1,n+1} \cdot 2^n x_1 \\
    &= a_{n+1,1} \cdot x_1 + \left[\binom{n}{1} + a_{n,1}\right] \cdot 2x_1 + \dotsb + \left[\binom{n}{n} + a_{n,n}\right] \cdot 2^n x_1 \\
    \intertext{Durch Ausmultiplizieren ergibt sich:}
    &= a_{n+1,1} \cdot x_1 + 2 \left[ a_{n,1} \cdot x_1 + \dotsb + a_{n,n} \cdot 2^{n-1} x_1 \right] \\
    &\qquad + x_1 \left[\binom{n}{1} \cdot 2 + \dotsb + \binom{n}{n} \cdot 2^n\right]
    \intertext{Laut Annahme gilt: $a_{n,1} \cdot x_1 + \dotsb + a_{n,n} \cdot 2^{n-1} x_1 = 0$} \\
    &= x_1 \left[a_{n+1,1} + \binom{n}{0} \cdot 2^0 + \binom{n}{1} \cdot 2^1 + \dotsb + \binom{n}{n} \cdot 2^n - \binom{n}{0}\right] \\
    \intertext{Nach Umkehrung des binomischen Lehrsatzes gilt ferner: \linebreak
             ${\binom{n}{0} \cdot 2^0 + \binom{n}{1} \cdot 2^1 + \dotsb + \binom{n}{n} \cdot 2^n = {(1+2)}^n}$}
    &= x_1 \left[a_{n+1,1} + {(1+2)}^n - \binom{n}{0}\right] \\
    &= x_1 \left[\binom{n+1}{0} - 3^n + 3^n - \binom{n}{0}\right] \\
    &= x_1(1 - 1) = 0
  \end{align*}
  Damit ist gezeigt, dass die Folge $x_{n+1} = 2^n x_1$ für beliebige $x_1$ die Bedingung erfüllt.
\item Es sind also nur die Folgen $x_{n+1} = 2^n x_1$ für beliebige $x_1$ Lösungen. $\qedsymbol$
\end{enumerate}

\section*{3. Aufgabe}

\begin{quote}
In einer Ebene liegt eine Gerade $g$; auf ihr werden $n$ paarweise verschiedene Punkte beliebig gewählt ($n \geq 2$); über den Verbindungsstrecken je zweier dieser Punkte werden Halbkreise gezeichnet, die alle auf derselben Seite von $g$ liegen.

Bestimme in Abhängigkeit von $n$ die maximale Anzahl von nicht auf $g$ liegenden Schnittpunkten solcher Halbkreise.
\end{quote}

Für $n = 2$ gibt es nur einen möglichen Halbkreis:

\begin{scaletikzpicturetowidth}{\textwidth}
\begin{tikzpicture}[scale=\tikzscale]
\draw (-3,0) -- (3,0);
\draw (2,0) arc (0:180:2);
\filldraw [gray] (-2,0) circle (1pt)
                 ( 2,0) circle (1pt);
\end{tikzpicture}
\end{scaletikzpicturetowidth}

Da nur ein Halbkreis existiert, kann es für $n = 2$ keine Schnittpunkte geben, die Anzahl der Schnittpunkte ist also 0.

Wir überlegen nun, wie viele Schnittpunkte jeweils hinzukommen, wenn ein neuer Punkt hinzugefügt wird. Wir erweitern dazu die Figur mit $n$ Punkten um einen Punkt:

\begin{scaletikzpicturetowidth}{\textwidth}
\begin{tikzpicture}[scale=\tikzscale]

\draw (-3,0) -- (-1.5,0);
\draw[dashed] (-1.5,0) -- (0.5,0);
\draw (0.5,0) -- (3,0);
\draw[very thin,gray]
  (1.8 ,0) arc (0:180:2.150)
  (1.25,0) arc (0:180:1.875)
  (0.75,0) arc (0:180:1.625)
  (-2  ,0) arc (0:180:0.250)
  (1.8 ,0) arc (0:180:1.900)
  (1.25,0) arc (0:180:1.625)
  (0.75,0) arc (0:180:1.375)
  (1.25,0) arc (0:180:0.250)
  (1.80,0) arc (0:180:0.525)
  (1.80,0) arc (0:180:0.275);
\draw[very thin,gray,dashed]
  (-1  ,0)  arc (0:180:0.75)
  (0   ,0)  arc (0:180:1.25)
  (-1.25,0) arc (0:180:0.375)
  (-0.25,0) arc (0:180:0.875)
  ( 0.75,0) arc (0:180:0.700)
  ( 1.25,0) arc (0:180:0.950)
  ( 1.8 ,0) arc (0:180:1.225);
\draw[very thin,green]
  (2.5,0) arc (0:180:2.500)
  (2.5,0) arc (0:180:2.250)
  (2.5,0) arc (0:180:0.875)
  (2.5,0) arc (0:180:0.625)
  (2.5,0) arc (0:180:0.350);
\draw[very thin,dashed,green]
  (2.5,0) arc (0:180:1.500);
\filldraw [gray]
  (-2.5,0) circle (1pt) node[anchor=north] {1}
  (-2  ,0) circle (1pt) node[anchor=north] {2}
  (0.75,0) circle (1pt) node[anchor=north] {$n-2$}
  (1.25,0) circle (1pt) node[anchor=north] {$n-1$}
  (1.8 ,0) circle (1pt) node[anchor=north] {$n$};
\filldraw[green] (2.5 ,0) circle (1pt) node[anchor=north] {$n+1$};
\end{tikzpicture}
\end{scaletikzpicturetowidth}

In der Skizze sind die neu hinzugekommenen Halbkreise grün gekennzeichnet.

Für einen grünen Halbkreis über den Punkten $k$ und $n+1$ gilt: Ein andere Halbkreis über den Punkten $p$ und $q$ mit $p < q$ o.b.d.A. schneidet den grünen Halbkreis genau dann in einem Punkt der nicht auf der Linie liegt, wenn $p < k$ und $q > k$. Sonst liegt der Halbkreis entweder vollständig außerhalb ($p < k$ und $q \leq k$) oder vollständig innerhalb ($p \geq k$ und $q > k$) des grünen Halbkreises. Wenn der Halbkreis jedoch nicht vollständig außerhalb oder vollständig innerhalb liegt, dann muss er den grünen Halbkreis schneiden.

Ein grüner Halbkreis über den Punkten $k$ und $n+1$ schneidet demnach genau $(k-1)(n-k)$ andere Halbkreise, denn es gibt $(k-1)$ mögliche Werte für $p$ und $(n-k)$ mögliche Werte für $q$, und jede Kombination aus Werten für $p$, $q$ entspricht genau einem Schnittpunkt mit einem anderen Halbkreis.

Die Anzahl der neu hinzukommenden Schnittpunkte beträgt folglich:

\begin{align*}
a(n) &= \sum_{k=1}^{n}\left[(k-1)(n-k)\right] \\
     &= -\sum_{k=1}^{n}k^{2} + \sum_{k=1}^{n}kn + \sum_{k=1}^{n}k - \sum_{k=1}^{n}n
\intertext{Bekanntlich gilt: $\sum_{k=1}^{n}k^{2} = \frac{n (n+1) (2n+1)}{6}$, $\sum_{k=1}^{n} n = n^2$ und $\sum_{k=1}^{n}k = \frac{n (n+1)}{2}$:}
     &= -\frac{n (n+1) (2n+1)}{6} + (n+1) \frac{n (n+1)}{2} - n^2 \\
     &= \frac{-n (n+1) (2n+1) + 3 n (n+1) (n+1)}{6} - n^2 \\
     &= \frac {n(n+1)(n+2)}{6} - n^2
\end{align*}

Wir können nun die Anzahl der Schnittpunkte für $n$ Punkte auf der Linie berechnen, indem wir mit $n = 2$ beginnen, schrittweise einen Punkt hinzufügen und am Ende die Summe aller hinzugekommenen Schnittpunkte bilden. Die \emph{maximale Anzahl von Schnittpunkten für $n$} ist demnach:

\begin{align*}
&\sum_{i=2}^{n-1}a(i) \\
\intertext{Es gilt: $a(1) = \frac{1 + 2 + 3}{6} - 1 = 0$}
&=\sum_{i=1}^{n-1}a(i) \\
&=\sum_{i=1}^{n-1}\frac{i(i+1)(i+2)}{6} - \sum_{i=1}^{n-1}i^2 \\
&=\frac{1}{6}\left(\sum_{i=1}^{n-1}i^3 + 3\sum_{i=1}^{n-1}i^2 + 2\sum_{i=1}^{n-1}i\right) - \frac{(n-1)n(2n-1)}{6}  \\
\intertext{Bekanntlich gilt: $\sum_{i=1}^{n}i^3 = {\left(\frac{n(n+1)}{2}\right)}^2$}
&=\frac{1}{6} \left[{\left(\frac{(n-1)n}{2}\right)}^2 + \frac{(n-1)n(2n-1)}{2} + n(n-1) - (n-1)n(2n-1)\right] \\
&=\frac{1}{6} n(n-1) \left[\frac{n(n-1)}{4} + \frac{2n-1}{2} + 1 - 2n + 1\right] \\
&=\frac{1}{6} n(n-1)\left(\frac{1}{4}n^2 - \frac{1}{4}n + n - \frac{1}{2} - 2n + 2\right) \\
&=\frac{1}{6} n(n-1)\left(\frac{1}{4}n^2 - \frac{5}{4}n  + \frac{3}{2}\right) \\
&=\frac{n(n-1)(n^2-5n+6)}{24}
\end{align*}

Die maximale Anzahl von nicht auf $g$ liegenden Schnittpunkten beträgt also $\frac{n(n-1)(n^2-5n+6)}{24}$. $\qedsymbol$

\end{document}
